\documentclass[12pt,letterpaper, onecolumn]{exam}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[lmargin=71pt, tmargin=1.2in]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{natbib}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\urlstyle{same}


\renewenvironment{solution}
  {\par\noindent\textbf{R:}\enspace\color{blue}}
  {\par\color{black}}

  
% \chead{\hline} % Un-comment to draw line below header
\thispagestyle{empty}   %For removing header/footer from page 1

\begin{document}

\begingroup  
    \centering
    \LARGE Lista 5 - Econometria I - 2026\\[0.5em]
    %\large \today\\[0.5em]
    \large Prof: André Luiz Pereira Mancha \par
    \large Monitor: Tuffy Licciardi Issa  \par
    %\large Roll Number\par
    %\large Class/Batch/Section\par
\endgroup
\rule{\textwidth}{0.4pt}
\pointsdroppedatright   %Self-explanatory
\printanswers
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Ans:}\enspace}   %Replace "Ans:" with starting keyword in solution box
\newcommand{\qstar}{\hspace{-0.6em}\textsuperscript{*}\hspace{0.2em}}

\begin{questions}

    \question\qstar (4.7 \cite{wooldridge2010}) Considere a equação: \[
    \widehat{supGPA} = 1,39 + 0,412emGPA + 0,015ACT -0,083 faltas
    \]\vspace{-2.0em}\[
    \phantom{\widehat{su-}} (0,033)  \phantom{ + } (0,094) \phantom{----} (0.011)\phantom{ ---} (0,026)
    \]\vspace{-1.0em}\[
    n = 141,\quad \quad  R^2 =0,234
    \] que poderia também ser usada para estudar os efeitos de faltas às aulas sobre GPA em curso superior.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Usando a aproximação normal padronizada, encontre o intervalo de confiança de 95\% para $\beta_{emGPA}$.
    \item Você pode rejeitar a hipótese $\text{H}_0: \beta_{emGPA} = 0,4$ contra a hipótese alternativa bilateral no nível de 5\%?
    \item Você pode rejeitar a hipótese $\text{H}_0: \beta_{emGPA} = 1$ contra a hipótese alternativa bilateral no nível de 5\%?
    \end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item O intervalo de confiança de 95\% é dado por
    \[
    \hat\beta \pm 1,96\cdot se(\hat\beta).
    \]
    Logo,
    \[
    0,412 \pm 1,96(0,094)=0,412 \pm 0,18424,
    \]
    de modo que
    \[
    IC_{95\%}=(0,2278,\;0,5962).
    \]

    \item Testamos
    \[
    H_0:\beta_{hsGPA}=0,4
    \qquad \text{vs.} \qquad
    H_1:\beta_{hsGPA}\neq 0,4.
    \]
    A estatística t é
    \[
    t=\frac{0,412-0,4}{0,094}=\frac{0,012}{0,094}\approx 0,128.
    \]
    Como \(|t|<1,96\), não rejeitamos \(H_0\) a 5\%.

    \item Testamos
    \[
    H_0:\beta_{hsGPA}=1
    \qquad \text{vs.} \qquad
    H_1:\beta_{hsGPA}\neq 1.
    \]
    A estatística t é
    \[
    t=\frac{0,412-1}{0,094}=\frac{-0,588}{0,094}\approx -6,255.
    \]
    Como \(|t|>1,96\), rejeitamos \(H_0\) a 5\%.
\end{enumerate}
\end{solution}

\
\


\question (4.3 \citep{wooldridge2016}) A variável \textit{rdintens} corresponde aos gastos com pesquisa e desenvolvimento (P\&D) como uma porcentagem de vendas. As vendas são mensuradas em milhões de dólares. A vairável \textit{profmarg} corresponde aos lucros como uma porcentagem das vendas.
Usando os dados do arquivo RDCHEM de 32 empresas da indústria química, estimou-se a seguinte equação:
\begin{equation*}
    \widehat{rditens} = 0,472 + 0,321\log(sales) + 0,050profmarg
\end{equation*} \vspace{-2em}
\begin{equation*}
    \phantom{} (1,369)\phantom{-} (0,216) \phantom{-----} (0,046)
\end{equation*}\begin{equation*}
    n = 32, \ R^2 = 0,099. 
\end{equation*}
\begin{enumerate}[label = (\alph*)]
    \item Interprete o coeficiente de $\log(sales)$. Em particular, se \textit{sales} aumenta em 10\%, qual é a variação percentual estimada em \textit{rditens}? Esse efeito é economicamente grande?
    \item Teste a hipótese de que a intensidade de P\&D não varia com \textit{sales} contra a alternativa de que P\&D aumenta com vendas. Teste em níveis de 5\% e 10\%.
    \item Interprete o coeficiente na \textit{profmarg}. Ele é economicamente grande?
    \item O \textit{profmarg} tem um efeito estatisticamente significante sobre \textit{rditens}?
\end{enumerate}

\begin{solution}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Como o modelo é nível-log, um aumento de 1\% em \(sales\) aumenta \(rdintens\) em aproximadamente
    \[
    0,01\times 0,321 = 0,00321
    \]
    ponto percentual. Para um aumento de 10\% em \(sales\),
    \[
    \Delta rdintens \approx 0,321(0,10)=0,0321.
    \]
    Ou seja, \(rdintens\) aumenta em cerca de \(0,032\) ponto percentual. O efeito parece economicamente pequeno.

    \item Testamos
    \[
    H_0:\beta_{\log(sales)}=0
    \qquad \text{vs.} \qquad
    H_1:\beta_{\log(sales)}>0.
    \]
    A estatística t é
    \[
    t=\frac{0,321}{0,216}\approx 1,486.
    \]
    Em teste unilateral, o valor crítico é aproximadamente \(1,645\) a 5\% e \(1,282\) a 10\%.
    Como
    \[
    1,486<1,645,
    \]
    não rejeitamos \(H_0\) a 5\%. Como
    \[
    1,486>1,282,
    \]
    rejeitamos \(H_0\) a 10\%.

    \item O coeficiente de \(profmarg\) é \(0,050\). Isso significa que um aumento de 1 ponto percentual na margem de lucro está associado a um aumento de \(0,05\) ponto percentual em \(rdintens\), ceteris paribus. O efeito parece pequeno economicamente.

    \item Testamos
    \[
    H_0:\beta_{profmarg}=0
    \qquad \text{vs.} \qquad
    H_1:\beta_{profmarg}\neq 0.
    \]
    A estatística t é
    \[
    t=\frac{0,050}{0,046}\approx 1,087.
    \]
    Como \(|t|<1,96\), não rejeitamos \(H_0\) a 5\%. Portanto, \(profmarg\) não é estatisticamente significante ao nível de 5\%.
\end{enumerate}
\end{solution}

\
\


    
    \question (4.9 \citep{wooldridge2010}) As taxas de aluguel são influenciadas pela população de estudantes em uma cidade onde há universidades? Seja \textit{alug} o aluguel médio mensal pago pela unidade alugada em uma determinada cidade, onde há universidades. Seja \textit{pop} o total da população da cidade, \textit{rendmed}, a renda média da cidade e \textit{pctstu}, a população de estudantes como um percentual da população total. Um modelo para testar essa relação é:
    \[
    \log(alug) = \beta_0 + \beta_1\log(pop) + \beta_2\log(rendmed) + \beta_3pctestu + u.
    \]
    \begin{enumerate}[label = (\alph*)]
        \item Formule a hipótese nula de que o tamanho da população estudantil relativo à população das cidades não tem efeito \textit{ceteris paribus} sobre os aluguéis mensais. Formule a alternativa de que há um efeito.
        \item Quais sinais você espera para $\beta_1$ e $\beta_2$?
        \item A equação estimada, usando os dados de 1990 de 64 cidades com universidades do arquivo RENTAL.RAW é:
        \[
        \widehat{\log(alug)} = 0,043 + 0,066\log(pop) + 0,0507\log(rendmed) + 0,0056pctestu
        \]\vspace{-2.0em}\[
        \phantom{--} (0,0844) \phantom{-} (0,039) \phantom{----} (0,0081) \phantom{-------} (0,0017)
        \]\vspace{-1.em}\[
        n = 64, \quad R^2 = 0,458.
        \] O que está errado com a seguinte afirmação? \textit{"Um aumento de 10\% na população está associado a um aumento de cerca de 6,6\% no aluguel"}?
        \item Teste a hipótese formulada em (a) no nível de 1\%.
    \end{enumerate}

    \begin{solution}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item A hipótese nula é
    \[
    H_0:\beta_3=0,
    \]
    isto é, a proporção de estudantes não afeta o aluguel, ceteris paribus. A alternativa é
    \[
    H_1:\beta_3\neq 0.
    \]

    \item Espera-se \(\beta_1>0\), pois cidades mais populosas tendem a ter maior pressão sobre o mercado imobiliário. Também se espera \(\beta_2>0\), pois maior renda mediana tende a elevar a demanda por moradia e, portanto, os aluguéis.

    \item A afirmação confunde elasticidade com variação percentual total. Como o modelo é log-log em \(pop\), o coeficiente \(0,066\) é uma elasticidade: um aumento de 1\% em \(pop\) está associado a um aumento de aproximadamente \(0,066\%\) em \(alug\). Logo, um aumento de 10\% em \(pop\) implica um aumento aproximado de
    \[
    0,066\times 10\%=0,66\%
    \]
    e não 6,6\%.

    \item Testamos
    \[
    H_0:\beta_3=0
    \qquad \text{vs.} \qquad
    H_1:\beta_3\neq 0.
    \]
    A estatística t é
    \[
    t=\frac{0,0056}{0,0017}\approx 3,294.
    \]
    O valor crítico bilateral a 1\% é aproximadamente 2,58. Como
    \[
    3,294>2,58,
    \]
    rejeitamos \(H_0\) ao nível de 1\%. Portanto, \(pctstu\) tem efeito estatisticamente significante sobre o aluguel.
\end{enumerate}
\end{solution}

\
\


\question\qstar (4.10 \citep{wooldridge2016}) A análise de regressão pode ser usada para testar se o mercado usa eficientemente as informações ao avaliar ações. Seja \textit{return} o retorno de possuir ações de uma empresa ao longo de um período de quatro anos, do final de 1990 até o final de 1994. A \textit{hipótese dos mercados eficientes} diz que estes retornos não devem ser sistematicamente relacionados à informação conhecida em 1990. Se as características conhecidas da empresa no início do período ajudassem a prever os retornos das ações, poderíamos usar essas informações para escolher ações.
Para 1990, seja \textit{dkr} a relação dívida-capital de uma empresa, sejam \textit{eps} os ganhos por ação, seja \textit{netinc} a renda líquida e seja \textit{salary} a remuneração total dos CEOs da empresa.
\begin{enumerate}[label = (\alph*)]
    \item Usando dados do arquivo RETURN, estimou-se a seguinte equação:
    \begin{equation*}
        \widehat{return} = -14,37 + 0,321dkr + 0,043eps - 0,0051nentic + 0,0035 salary
    \end{equation*}\vspace{-2em}\begin{equation*}
        \phantom{--} (6,89) \phantom{-}(0,0201) \phantom{--} (0,078) \phantom{--} (0,0047) \phantom{---} (0,0022)
    \end{equation*}\begin{equation*}
        n = 142, \ R^2 = 0,0395
    \end{equation*} Teste se as variáveis explicativas são conjuntamente significantes ao nível de 5\%. Alguma variável explicativa é individualmente significante?
    \item Agora, nova estimação do modelo usando a formal log para \textit{netinc} e \textit{salary} forneceu a seguinte equação:    \begin{equation*}
        \widehat{return} = -36,30 + 0,327dkr + 0,069eps - 4,74\log(nentic) + 7,24 \log(salary)
    \end{equation*}\vspace{-2em}\begin{equation*}
        \phantom{} (39,37) \phantom{-}(0,203) \phantom{--} (0,080) \phantom{---} (3,39) \phantom{-----} (6,31)
    \end{equation*}\begin{equation*}
        n = 142, \ R^2 = 0,0330
    \end{equation*}Alguma de suas conclusões de (a) mudou?
    \item Nessa amostra algumas empresas têm zero de dívidas e outras têm ganhos negativos. Deveríamos tentar usar log(\textit{dkr}) e log(\textit{eps}) para vermos se isso melhorará o ajustamento? Explique.
    \item Em geral a evidência da previsibilidade dos retornos é forte ou fraca?
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Para significância conjunta, testamos
    \[
    H_0:\beta_1=\beta_2=\beta_3=\beta_4=0
    \]
    contra a alternativa de que pelo menos um coeficiente é diferente de zero.

    A estatística F é
    \[
    F=\frac{(R^2/q)}{(1-R^2)/(n-k-1)},
    \]
    com \(q=4\), \(n=142\) e \(k=4\). Logo,
    \[
    F=\frac{0,0395/4}{(1-0,0395)/(142-4-1)}
    =\frac{0,009875}{0,9605/137}
    \approx 1,41.
    \]
    Como esse valor é menor que o crítico usual para 5\%, não rejeitamos \(H_0\). As variáveis não são conjuntamente significantes.

    Para significância individual:
    \[
    t_{dkr}=\frac{0,321}{0,201}\approx 1,60,
    \quad
    t_{eps}=\frac{0,043}{0,078}\approx 0,55,
    \]
    \[
    t_{netinc}=\frac{-0,0051}{0,0047}\approx -1,09,
    \quad
    t_{salary}=\frac{0,0035}{0,0022}\approx 1,59.
    \]
    Nenhuma variável é individualmente significante a 5\%.

    \item Repetindo o raciocínio, as estatísticas t são
    \[
    t_{dkr}=\frac{0,327}{0,203}\approx 1,61,
    \quad
    t_{eps}=\frac{0,069}{0,080}\approx 0,86,
    \]
    \[
    t_{\log(netinc)}=\frac{-4,74}{3,39}\approx -1,40,
    \quad
    t_{\log(salary)}=\frac{7,24}{6,31}\approx 1,15.
    \]
    Novamente, nenhuma variável é individualmente significante a 5\%. Como \(R^2\) caiu de \(0,0395\) para \(0,0330\), a evidência continua fraca. Logo, nenhuma conclusão substantiva de (a) muda.

    \item Não. O log exige valores estritamente positivos. Como algumas firmas têm \(dkr=0\) e outras têm \(eps<0\), \(\log(dkr)\) e \(\log(eps)\) não estão definidos para todas as observações.

    \item A evidência é fraca. Os \(R^2\) são muito baixos e nenhuma variável explicativa aparece como estatisticamente significante a níveis usuais. Assim, os dados não fornecem forte evidência de previsibilidade sistemática dos retornos.
\end{enumerate}
\end{solution}
\
\


\question\qstar (4.C9 \citep{wooldridge2016})\footnote{Esta é uma questão computacional. Para instalar o \texttt{R} e o \texttt{RStudio} veja o passo a passo aqui: \href{https://rstudio-education.github.io/hopr/starting.html}{https://rstudio-education.github.io/hopr/starting.html}. Caso tenha dúvidas quanto à linguagem, consulte o material disponibilizado no Moodle, e recomendo também o seguinte material de introdução ao \texttt{R}: \href{https://fhnishida.netlify.app/project/rec2301/sec2/}{https://fhnishida.netlify.app/project/rec2301/sec2/} }
Use os dados do arquivo DISCRIM para responder essa questão.
    \begin{enumerate} [label = (\alph*)]
\item Use MQO para estimar o modelo\begin{equation*}
    \log(psoda) = \beta_0 + \beta_1prpblck + \beta_2\log(income) + \beta_3 prppov + u
\end{equation*} e reporte os resultados de forma usual. $\beta_0$ é estatisticamente diferente de zero a um nível de 5\% contra a alternativa bilateral? E a um nível de 1\%?
\item Qual é a correlação entre log(\textit{income}) e \textit{prppov}? Cada uma das variáveis é estatisticamente significante em qualquer caso? Registre os p-valores bilaterais.
\item O intercepto da regressão do item (b) teve um significado interessante? Explique.
\item Encontre o p-valor do teste $\text{H}_0: \beta_2 =1$ contra $\text{H}_1: \beta_2 <1$. Você rejeita  $\text{H}_0$ ao nível de significância de 1\%?
\item Adicione a variável log(\textit{hseval}) à regressão. Interprete o coeficiente. O que acontece com a significância estatística individual de log(\textit{income}) e \textit{prppov}? Essas variáveis são conjuntamente significativas?
    \end{enumerate}
    
\end{questions}
\newpage
\bibliographystyle{apalike}   % or plainnat, econ, etc.
\bibliography{refs}
\end{document}